# 实验1：SQL语句的执行计划分析与优化指导

- 姓名：代宇帆
- 学号：202010215102

## 实验目的

分析SQL执行计划，执行SQL语句的优化指导。理解分析SQL语句的执行计划的重要作用。

## 实验数据库和用户

数据库是pdborcl，用户是sys和hr

## 实验内容

- 对Oracle12c中的HR人力资源管理系统中的表进行查询与分析。
- 设计自己的查询语句，并作相应的分析，查询语句不能太简单。执行两个比较复杂的返回相同查询结果数据集的SQL语句，通过分析SQL语句各自的执行计划，判断哪个SQL语句是最优的。最后将你认为最优的SQL语句通过sqldeveloper的优化指导工具进行优化指导，看看该工具有没有给出优化建议。

## 实验过程

- 对hr授予统计权限，需要向用户hr授予以下视图选择权限：

```sql
v_$sesstat, v_$statname 和 v_$session
```

- 权限分配过程如下：

```sql
sqlplus sys/123@localhost/pdborcl as sysdba

create role plustrace;
GRANT SELECT ON v_$sesstat TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$statname TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$mystat TO plustrace;
GRANT plustrace TO dba WITH ADMIN OPTION;
GRANT plustrace TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan_statistics_all TO hr;
GRANT SELECT ON v_$session TO hr;
GRANT SELECT ON v_$parameter TO hr; 
```

![授权图片](pict1.png)

查询两个部门('IT'和'Sales')的部门总人数和平均工资，两个查询的结果是一样的。但效率不相同。

- 查询1：

```sql
set autotrace on

SELECT d.department_name,count(e.job_id)as "部门总人数",
avg(e.salary)as "平均工资"
from hr.departments d,hr.employees e
where d.department_id = e.department_id
and d.department_name in ('IT','Sales')
GROUP BY d.department_name;
```

![输出结果1](pict2.png)

![输出结果2](pict3.png)

- 查询2：

```sql
set autotrace on

SELECT d.department_name,count(e.job_id)as "部门总人数",
avg(e.salary)as "平均工资"
FROM hr.departments d,hr.employees e
WHERE d.department_id = e.department_id
GROUP BY d.department_name
HAVING d.department_name in ('IT','Sales');
```

![输出结果1](pict4.png)

![输出结果2](pict5.png)

![输出结果3](pict6.png)

自定义查询：

- 查询1：查询工资大于 1000 员工的employees.employee_id,employees.first_name,employees.last_name,employees.job_id,departments.department_name,employees.salary、并且按照工资进行降序排列。

```sql
set autotrace on

SELECT employees.employee_id,employees.first_name,employees.last_name,employees.job_id,departments.department_name,employees.salary
FROM emplovees, departments
WHERE employees.salary>10000 AND employees.department_id=employees.department_id
ORDER BY salary DESC;
```

![输出结果1](pict7.png)

## 总结

- 通过本次实验，我更加熟悉了对于 oracle 的使用，在本次实验中，还使用到了 sqldeveloper 工具对 oracle 进行可视化处理，更加便于对于 oracle 的使用了。
- 在本次实验中，由于我对于 hr 数据库中的表关联关系不太熟悉，还通过搜索知道了如何通过 sqldeveloper 导入数据字典生成 er 图，便于对于数据库中表之间关系的理解了。

![hr_database_ER图](pict8.png)
